%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Comparaison des moyennes]
Soient $(x_1, \hdots, x_n)\in (\R>)^n$. On appelle :
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
	\item moyenne arithmétique le nombre \[A=\frac{x_1+\hdots+x_n}{n},\]
	\item moyenne géométrique le nombre \[G=\sqrt[n]{x_1\hdots x_n},\]
	\item moyenne harmonique le nombre \[H=\frac{n}{\frac{1}{x_1}+\hdots +\frac{1}{x_n}},\]
	\item moyenne quadratique le nombre \[Q=\sqrt{\frac{x_1^2+\hdots +x_n^2}{n}}.\]
\end{itemize}
\end{multicols}
En utilisant la concavité du logarithme, montrer que
\[ H\leq G \leq A \leq Q. \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tous les nombres sont strictement positifs, donc les moyennes considérés ont un sens et on peut appliquer le logarithme.

Par concavité du logarithme, on a
\[ \ln\left(\frac{x_1+\hdots+x_n}{n}\right) \geq \frac{\ln(x_1)+\hdots+\ln(x_n)}{n}. \]
soit
\[ \ln \left(\frac{x_1+\hdots+x_n}{n}\right) \geq \ln\left(\sqrt[n]{x_1\hdots x_n}\right) \]
ou encore, en appliquant la fonction exponentielle, croissante : $A\geq G$.

Appliquons l'inégalité de concavité aux réeles $\frac{1}{x_1}, \hdots, \frac{1}{x_n}$ :
\begin{align*}
	\ln\left( \frac{1}{n} \left(\frac{1}{x_1}+\hdots +\frac{1}{x_n}\right)\right) &\geq \frac{\ln\left(\frac{1}{x_1}\right)+\hdots+\ln\left(\frac{1}{x_n}\right)}{n} \\
	 &\geq \ln\left(\sqrt[n~]{\frac{1}{x_1\hdots x_n}}\right)
\end{align*}
En multipliant par $-1$, puis en appliquant la fonction exponentielle :
\[ \frac{n}{\frac{1}{x_1}+\hdots+\frac{1}{x_n}}\leq \sqrt[n]{x_1\hdots x_n} \text{ soit } H \leq G.\]
Enfin, les nombres étant positifs, au lieu de comparer $Q$ et $A$, on va comparer $Q^2$ et $A^2$. Or
\[ A^2 = \frac{(x_1+\hdots+x_n)^2}{n^2} \leq \frac{x_1^2+\hdots+x_n^2}{n}=Q^2 \]
par convexité de la fonction carré sur $\R+$.

\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
